

$$1. T(1) = 1, T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + n$$

Iterationsmethode:

$$T(n) = 4T\left(\frac{n}{2}\right) + n = 4 \cdot \left(4T\left(\frac{n}{4}\right) + \frac{n}{2}\right) + n = 4 \cdot \left(4 \cdot \left(4T\left(\frac{n}{8}\right) + \frac{n}{4}\right) + \frac{n}{2}\right) + n = 4^3 \cdot T\left(\frac{n}{8}\right) + \sum_{k=0}^{3-1} 4^k \cdot \frac{n}{2^k}$$

Struktur:  $4^i \cdot T\left(\frac{n}{2^i}\right) + n \sum_{k=0}^{i-1} 2^k$ , Rekursionsbasis:  $\frac{n}{2^i} = 1 \Rightarrow i = \log_2(n)$

$$\Rightarrow T(n) = 4^{\log_2(n)} \cdot T(1) + n \cdot \sum_{k=0}^{\log_2(n)-1} 2^k = 2^{2\log_2 n} + n \cdot \frac{2^{\log_2(n)-1} - 1}{2 - 1}$$

$$= n^2 + n \cdot (n - 1) = n^2 + n^2 - n = 2n^2 - n \in O(n^2)$$

Substitutionsmethode:

Behauptung:  $T(n) = O(n^2)$

IA:  $T(1) = O(1^2) \Leftrightarrow 1 = 1$  IV: Behauptung gilt auch für  $\frac{T(2n)}{2} \rightarrow T(n)$

IS:  $T(2n) = 4T(n) + 2n \stackrel{IV}{\leq} 4 \cdot c \cdot n^2 + 2n \Rightarrow T(n) \in O(n^2)$

$$2. T(1) = 1, T(n) = 2T\left(\frac{n}{4}\right) + \sqrt{n}$$

Iterationsmethode:

$$T(n) = 2T\left(\frac{n}{4}\right) + \sqrt{n} = 2 \cdot \left(2T\left(\frac{n}{16}\right) + \sqrt{\frac{n}{4}}\right) + \sqrt{n} = 2 \cdot \left(2 \cdot \left(2T\left(\frac{n}{64}\right) + \sqrt{\frac{n}{16}}\right) + \sqrt{\frac{n}{4}}\right) + \sqrt{n} = 2^3 T\left(\frac{n}{64}\right) + \sum_{k=0}^2 2^k \sqrt{\frac{n}{4^k}}$$

Struktur:  $2^i T\left(\frac{n}{4^i}\right) + \sqrt{n} \cdot \sum_{k=0}^{i-1} 2^k \sqrt{\frac{n}{4^k}} = \dots + \sqrt{n} \cdot \sum_{k=0}^{i-1} 2^k \cdot \frac{\sqrt{n}}{2^k} = \dots + \sqrt{n} \cdot \sum_{k=0}^{i-1} 2^k \cdot \frac{1}{\sqrt{2^{2k}}}$

$$= \dots + \sqrt{n} \cdot \sum_{k=0}^{i-1} \frac{2^k}{2^k} = 2^i T\left(\frac{n}{4^i}\right) + \sqrt{n} (i-1)$$

Rekursionsbasis:  $\frac{n}{4^i} = 1 \Rightarrow i = \log_4 n$

$$\Rightarrow T(n) = 2^{\log_4 n} T(1) + \sqrt{n} \cdot (\log_4(n) - 1)$$

$$= 2^{\frac{\log_2 n}{2}} + \sqrt{n} \cdot (\log_4(n) - 1) = 2^{\log_2(n) \cdot \frac{1}{2}} + \dots = 2^{\frac{1}{2}} + \sqrt{n} \cdot \left(\frac{\log_2(n)}{\log_2(4)} - 1\right)$$

$$= \sqrt{2} + \sqrt{n} \cdot \log_2(n) \cdot \frac{1}{2} - \sqrt{n} \in O(\sqrt{n} \log_2(n))$$

Substitutionsmethode:

Beh.:  $T(n) \in O(\sqrt{n} \log(n))$  IA:  ~~$T(1) = O(\sqrt{1} \log(1)) \Leftrightarrow 1 = O(1 \cdot 0)$~~

~~$T(n) = O(\sqrt{n} \log(n)) \Leftrightarrow 1 \in \sqrt{n} \log(n) \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt{n} \log(n)} \leq c \cdot 0$~~

$\rightarrow 0 \Rightarrow \text{Wahr}$

## 2. Substitutionsmethode

$$T(4) = 2T\left(\frac{4}{2}\right) + \sqrt{4} = 2T(2) + 2 = 4$$

$$\text{Beh.: } T(n) \in O(\sqrt{n} \log(n))$$

$$\text{IA.: } T(4) = 4 \leq \sqrt{4} \log_2(4) \cdot c \Leftrightarrow \frac{4}{2 \cdot 2} \leq c \Leftrightarrow 1 \leq c \Leftrightarrow \underline{c \geq 1} \text{ wahr}$$

$$\text{IV.: Beh. gilt auch für } \frac{n}{4} \quad \text{IS.: } T(n) \rightarrow T\left(\frac{n}{4}\right)$$

$$\begin{aligned} T(n) &= 2T\left(\frac{n}{4}\right) + \sqrt{n} \leq 2\sqrt{\frac{n}{4}} \log\left(\frac{n}{4}\right) + \sqrt{n} = 2 \cdot \frac{1}{2} \sqrt{n} (\log(n) - \log(4)) + \sqrt{n} \\ &= \sqrt{n} \log(n) - \sqrt{n} \cdot 2 + \sqrt{n} = \sqrt{n} \log(n) - \sqrt{n} \in O(\sqrt{n} \log(n)) \end{aligned}$$

$$3. T(1), T(2), T(3) = 1 \quad T(n) = 2T(n-1) + n^2$$

$$\Rightarrow T(n) = 2T(n-1) + n^2 = 2 \cdot (2T(n-2) + (n-1)^2) + n^2 = 2 \cdot (2 \cdot (2T(n-3) + (n-2)^2) + (n-1)^2) + n^2$$

$$\text{Struktur: } 2^i \cdot T(n-i) + \sum_{k=0}^{i-1} 2^k (n-k)^2$$

$$\text{Rekursionsbasis: } n-i=1 \Rightarrow i=n-1 \vee n-i=2 \Rightarrow i=n-2 \vee n-i=3 \Rightarrow i=n-3$$

$$\text{Ansatz für } i=n-1: 2^{n-1} \cdot T(1) + \sum_{k=0}^{n-2} 2^k (n-k)^2$$

$$\text{Höchster Wert der Summe: } 2^{n-2} (n-(n-2))^2 = 2^{n-2} (2)^2$$

$$\text{Summand vor der Summe: } 2^{n-1} (1) = 2^{n-1} \cdot (1)^2 = 2^{n-2} \cdot (n-(n-1))^2$$

$\Rightarrow$  Mitnehmen in die Summe:

$$T(n) = \sum_{k=0}^{n-1} 2^k (n-k)^2$$

Nun muss die Summe konvergieren

$2^{n-1} \sum_{k=0}^{n-1} \frac{2^k}{2^{n-1}} (n-k)^2$  mit Quotientenkriterium. Man zeigt sich dass die Reihe konvergiert.

$$\text{Somit bleibt } 2^n \cdot c \Rightarrow \Theta(F(n) = \Theta(2^n))$$

### 3. Substitutionsmethode

Beh.:  $T(n) = \Theta(2^n)$     IA.:  $T(n) = \Theta(2^n) \Leftrightarrow \underline{\underline{\gamma = 1}}$

IV.: Beh. gilt ~~immer~~ auch für  $n-1$

IS.:  $T(n) \rightarrow T(n-1)$ :

$$T(n) = 2T(n-1) + n^2 \stackrel{\text{IV}}{\leq} 2 \cdot \Theta(2^{n-1}) + n^2 = \Theta(2^n)$$